<resources> 
    <string name="app_name">SlovoV</string>

    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="item1">Бытие</string>
    <string name="item2">Исход</string>
    <string name="item3">Левит</string>
    <string name="item4">Числа</string>
    <string name="item5">Второзаконие</string>
    <string name="item6">Иисус Навин</string>
    <string name="item7">Судей</string>
    <string name="item8">Руфь</string>
    <string name="item9">1 Самуила</string>
    <string name="item10">2 Самуила</string>
    <string name="item11">1 Царей</string>
    <string name="item12">2 Царей</string>
    <string name="item13">1 Летопись</string>
    <string name="item14">2 Летопись</string>
    <string name="item15">Ездра</string>
    <string name="item16">Неемия</string>
    <string name="item17">Эсфирь</string>
    <string name="item18">Иов</string>
    <string name="item19">Псалмы</string>
    <string name="item20">Притчи</string>
    <string name="item21">Экклезиаст</string>
    <string name="item22">Песнь песней</string>
    <string name="item23">Исаия</string>
    <string name="item24">Иеремия</string>
    <string name="item25">Плач Иеремии</string>
    <string name="item26">Иезекииль</string>
    <string name="item27">Даниил</string>
    <string name="item28">Осия</string>
    <string name="item29">Иоиль</string>
    <string name="item30">Амос</string>
    <string name="item31">Авдий</string>
    <string name="item32">Иона</string>
    <string name="item33">Михей</string>
    <string name="item34">Наум</string>
    <string name="item35">Аввакум</string>
    <string name="item36">Софония</string>
    <string name="item37">Аггей</string>
    <string name="item38">Захария</string>
    <string name="item39">Малахия</string>
    <string name="item40">Матфея</string>
    <string name="item41">Марка</string>
    <string name="item42">Луки</string>
    <string name="item43">Иоанна</string>
    <string name="item44">Деяния</string>
    <string name="item45">Римлянам</string>
    <string name="item46">1 Коринфянам</string>
    <string name="item47">2 Коринфянам</string>
    <string name="item48">Галатам</string>
    <string name="item49">Эфесянам</string>
    <string name="item50">Филиппийцам</string>
    <string name="item51">Колоссянам</string>
    <string name="item52">1 Фессалоникийцам</string>
    <string name="item53">2 Фессалоникийцам</string>
    <string name="item54">1 Тимофею</string>
    <string name="item55">2 Тимофею</string>
    <string name="item56">Титу</string>
    <string name="item57">Филимону</string>
    <string name="item58">Евреям</string>
    <string name="item59">Иакова</string>
    <string name="item60">1 Петра</string>
    <string name="item61">2 Петра</string>
    <string name="item62">1 Иоанна</string>
    <string name="item63">2 Иоанна</string>
    <string name="item64">3 Иоанна</string>
    <string name="item65">Иуды</string>
    <string name="item66">Откровение</string>
    <string name="bytie">Бытие 1 часть
Слово Иеговы живо
Примечательные мысли из книги Бытие — часть I
В КНИГЕ Бытие повествуется о том, как появилась Вселенная, как земля стала пригодной для жизни людей и как появился человек. Моисей писал эту книгу в Синайской пустыне и, вероятно, закончил ее составление в 1513 году до н. э.
В Бытии рассказывается о мире до Потопа, о событиях новой эры, начавшейся после Потопа, и о том, как Иегова Бог поступал с Авраамом, Исааком, Иаковом и Иосифом. В этой статье рассматриваются примечательные мысли из Бытия 1:1—11:9, то есть охватывается период истории до того, как Иегова начал общаться с патриархом Авраамом.
МИР ДО ПОТОПА
(Бытие 1:1—7:24)
Первые слова книги Бытие «в начале» относят нас на миллиарды лет в прошлое. События шести творческих «дней», или временны́х периодов особых творческих свершений, описываются так, как их мог видеть земной наблюдатель. К концу шестого дня Бог сотворил человека. Хотя из-за непослушания людей Рай вскоре был потерян, Иегова дал надежду. В самом первом библейском пророчестве говорится о «семени», которое устранит последствия греха и поразит Сатану в голову.
В последующие 16 веков Сатана успешно отводит от Бога всех людей, за исключением нескольких верных, таких, как Авель, Енох и Ной. Каин, например, убивает своего праведного брата Авеля. Люди начинают «призывать имя... [«Иеговы», НМ]», делая это, судя по всему, непочтительным образом. Буйный дух того времени отражен в словах Ламеха, который в поэтической форме рассказывает о том, что он убил отрока — будто бы в целях самозащиты. Условия на земле становятся еще хуже, когда непокорные ангелы берут в жены женщин и от них рождаются жестокие исполины. Несмотря на это, верный Ной строит ковчег, смело предупреждает своих современников о надвигающемся Потопе и спасается вместе со своей семьей от его разрушительных последствий.
Ответы на библейские вопросы:
1:16 — Как свет мог появиться в первый день, если светила были созданы лишь в четвертый? В оригинале Библии словам «создать» (стих 16) и «сотворить» (стихи 1, 21 и 27) соответствуют разные еврейские слова. «Небо», включая светила, было сотворено задолго до начала первого творческого дня. Но свет этих светил не достигал поверхности Земли. В первый день «стал свет», потому что рассеянный свет начал проникать сквозь облака на землю. И благодаря вращению Земли на ней стали сменяться день и ночь (Бытие 1:1—3, 5). Источники света по-прежнему были невидимы с земли. Однако во время четвертого творческого периода произошло ощутимое изменение: Солнце, Луна и звезды стали «светить на землю» (Бытие 1:17). Бог «создал» их в том смысле, что теперь они были видны с земли.
3:8 — Разговаривал ли Иегова Бог с Адамом сам лично? Как видно из Библии, когда Бог говорил с людьми, то часто он делал это через ангелов (Бытие 16:7—11; 18:1—3, 22—26; 19:1; Судей 2:1—4; 6:11—16, 22; 13:15—22). Главным Божьим представителем был его единородный Сын, названный «Словом» (Иоанна 1:1). Весьма вероятно, Бог разговаривал с Адамом и Евой через «Слово» (Бытие 1:26—28; 2:16; 3:8—13).
3:17 — В каком смысле земля была проклята и сколько продолжалось это проклятие? Проклятие земли означало, что теперь возделывать землю, поросшую терниями и волчцами, будет очень трудно. Потомки Адама столь остро ощущали последствия этого проклятия, что отец Ноя, Ламех, говорил об «изнурении рук... при возделывании земли, которую проклял Иегова» (Бытие 5:29, ПАМ). После Потопа Иегова благословил Ноя и его сыновей, повелев им наполнять землю (Бытие 9:1). Очевидно, Божье проклятие в отношении земли было снято (Бытие 13:10).
4:15 — Как Иегова «сделал... Каину знамение»? В Библии не говорится, что на Каине был какой-то буквальный знак или отметка. Этим знамением, или знаком, был, скорее всего, строгий указ, который знали и соблюдали другие: Каина запрещалось убивать из мести.
4:17 — Где Каин взял себе жену? Адам «родил... сынов и дочерей» (Бытие 5:4). Поэтому Каин взял в жены одну из своих сестер или, возможно, одну из племянниц. Позже Закон Бога запрещал израильтянам вступать в брак с родными братьями и сестрами (Левит 18:9).
5:24 — В каком смысле Бог «взял» Еноха? Вероятно, Еноху угрожала смертельная опасность, но Бог не допустил, чтобы Енох пострадал от рук врагов. По словам апостола Павла, «Енох перенесен был, так что не видел смерти» (Евреям 11:5). Это не означает, что Бог забрал его на небо, где Енох продолжал жить. Первым, кто восшел на небо, был Иисус (Иоанна 3:13; Евреям 6:19, 20). То, что «Енох перенесен был, так что не видел смерти», может означать следующее: Бог погрузил его в особое состояние, во время которого Енох имел пророческое видение, после чего Бог остановил его жизнь. Таким образом Енох не пострадал, то есть «не видел смерти», от рук своих врагов.
6:6 — В каком смысле Иегова «раскаялся», что создал человека? Еврейское слово, переведенное как «раскаялся», означает изменение отношения или намерения. Иегова совершенный, и потому, создавая людей, он не мог допустить ошибку. Однако его отношение к нечестивому поколению, жившему перед Потопом, изменилось. Бог, ранее относившийся к людям как Создатель к своим творениям, теперь намеревался погубить их за их нечестие. То, что он спас несколько человек, показывает, что его раскаяние относилось только к тем, кто приобщился к нечестию (2 Петра 2:5, 9).
7:2 — На каком основании проводилось различие между чистыми и нечистыми животными? Чистые и нечистые животные различались не на основании того, что можно было и что нельзя употреблять в пищу, а на основании того, каких животных можно было использовать в качестве жертвоприношения Богу. До Потопа люди не ели мясо животных. Понятия «чистые» и «нечистые» для еды животные появились только с Моисеевым законом и были упразднены с его отменой (Деяния 10:9—16; Эфесянам 2:15). Судя по всему, Ной знал, что́ можно было приносить в жертву Иегове. Как только он вышел из ковчега, он стал строить «жертвенник Господу; и взял из всякого скота чистого и из всех птиц чистых и принес во всесожжение на жертвеннике» (Бытие 8:20).
7:11 — Откуда взялись воды Всемирного потопа? Во время второго творческого периода, или «дня», когда была образована «твердь», то есть атмосфера Земли, воды были «под твердью» и «над твердью» (Бытие 1:6, 7). Воды «под твердью» — это та вода, которая уже была на земле. Воды «над твердью» — огромные скопления влаги высоко над землей, представлявшие «источники великой бездны»,— обрушились на землю во дни Ноя.
Уроки для нас:
1:26. Так как человек создан по образу Бога, он может отражать Божьи качества. Мы, несомненно, должны стараться развивать такие качества, как любовь, милосердие, доброта, добродетельность и терпение, отражая черты того, кто нас создал.
2:22—24. Брак — это Божье устройство. Узы брака постоянны и священны. Глава семьи — муж.
3:1—5, 16—23. Счастье зависит от того, признаем ли мы владычество Иеговы в нашей жизни.
3:18, 19; 5:5; 6:7; 7:23. Слово Иеговы всегда исполняется.
4:3—7. Жертва Авеля была угодна Иегове, потому что Авель был праведным человеком веры (Евреям 11:4). Каину же, как показывал его образ действий, недоставало веры. Его дела были злы, в них отражались зависть и ненависть, которые привели его к убийству (1 Иоанна 3:12). Кроме того, он, вероятно, лишь поверхностно размышлял о своем жертвоприношении и принес его чисто автоматически. Не должны ли мы приносить жертвы хвалы Иегове с искренним сердцем и с правильными мотивами, поступая при этом достойно?
6:22. Хотя на строительство ковчега ушло много лет, Ной делал то, что повелел ему Бог. Поэтому Ной и его семья спаслись во время Потопа. Иегова обращается к нам через свое Слово и дает указания через свою организацию. Если мы слушаем Его и подчиняемся Ему, то содействуем собственному благу.
7:21—24. Иегова не уничтожает праведных с нечестивыми.
ЧЕЛОВЕЧЕСТВО ВСТУПАЕТ В НОВУЮ ЭРУ
(Бытие 8:1—11:9)
Допотопный мир уничтожен, и человечество вступает в новую эру. Людям разрешено есть мясо, но они должны воздерживаться от крови. Иегова устанавливает смертную казнь за убийство и заключает завет радуги, обещая больше никогда не наводить Потоп. Трое сыновей Ноя становятся прародителями всего человечества; правнук Ноя Нимрод назван «сильным охотником, противящимся Иегове» (НМ). Вместо того чтобы распространяться по земле и населять ее, народ, желая прославить себя, решает построить город, названный Вавилоном, и башню. Но эти намерения не осуществляются, из-за того что Иегова смешивает языки и рассеивает народ по всей земле.
Ответы на библейские вопросы:
8:11 — Если деревья были уничтожены в Потопе, то как у голубя оказался масличный лист? Возможны два объяснения. Так как маслины довольно живучие растения, они могли выжить, находясь под водой несколько месяцев Потопа. Когда воды стали убывать, такие маслины, оказавшись на сухой почве, могли дать новые листочки. Масличный лист, который голубь принес Ною, мог быть и с молодого побега, который появился после того, как сошли воды Потопа.
9:20—25 — Почему Ной проклял Ханаана? Скорее всего, Ханаан был виновен в каком-то извращенном поведении в отношении своего деда Ноя. Хотя отец Ханаана, Хам, был свидетелем этого, он не остановил своего сына и даже стал рассказывать о случившемся. Однако другие два сына Ноя, Сим и Иафет, покрыли наготу отца. За это они были благословлены. Ханаан был проклят, а наказанием для Хама стало то, что его потомки были покрыты позором.
10:25 — В каком смысле земля «разделена» во дни Фалека? Фалек жил с 2269 по 2030 год до н. э. Именно «во дни его» Иегова произвел великое разделение, смешав язык строителей Вавилона и рассеяв их по всей земле (Бытие 11:9). Так «земля [или жители земли]» была «разделена» во дни Фалека.
Уроки для нас:
9:1; 11:9. Никакие человеческие замыслы или усилия не могут помешать осуществлению намерения Иеговы.
10:1—32. Две генеалогические записи (в главах 5 и 10), разделенные сообщением о Потопе, свидетельствуют, что все народы произошли от Адама через трех сыновей Ноя. Ассирийцы, халдеи, евреи, сирийцы и часть арабов — потомки Сима. Эфиопы, египтяне, хананеи, часть арабов и некоторые африканские племена произошли от Хама. Индоевропейцы — потомки Иафета. Все люди имеют общих предков, и все рождаются равными перед Богом (Деяния 17:26). Знание этого должно влиять на то, как мы относимся к другим людям и как с ними обращаемся.
Слово Бога действенно
Первая часть книги Бытие содержит точные сведения о раннем этапе истории человечества, которых больше нигде не найти. Отсюда мы узнаём, зачем Бог поселил на земле человека. И насколько утешительно видеть на примере Нимрода, что никакие человеческие старания не могут помешать исполнению намерений Бога!
Готовя еженедельное чтение Библии к Школе теократического служения, можно просматривать материал под подзаголовком «Ответы на библейские вопросы», это поможет понять некоторые трудные библейские места. Мысли из раздела «Уроки для нас» покажут, чему можно научиться из материала для чтения Библии на неделю. При желании эти мысли иногда можно использовать как основу при обсуждении местных потребностей на служебной встрече. Слово Иеговы поистине живо и действенно (Евреям 4:12).
Бытие 2 часть
Слово Иеговы живо
Примечательные мысли из книги Бытие — часть ІІ
ПОВЕСТВОВАНИЕ Бытия от создания первого человека, Адама, до смерти Иосифа, сына Иакова, охватывает 2 369 лет. Первые 10 глав, а также 9 стихов 11-й главы, в которых рассказывается о времени от сотворения до строительства Вавилонской башни, обсуждались в предыдущем выпуске этого журнала. Сейчас мы рассмотрим примечательные мысли из оставшихся глав, которые повествуют о взаимоотношении Бога с Авраамом, Исааком, Иаковом и Иосифом.
АВРААМ СТАНОВИТСЯ ДРУГОМ БОГА
(Бытие 11:10—23:20)
Примерно через 350 лет после Потопа по линии сына Ноя Сима рождается человек, которого Бог будет особенно ценить. Его зовут Аврам, позже его имя станет Авраам. По повелению Бога Аврам оставляет халдейский город Ур и селится в шатрах в земле, которую Иегова обещал дать ему и его потомкам. Благодаря своей вере и послушанию, Авраам был назван «другом Иеговы» (Иакова 2:23).
Иегова уничтожает нечестивых жителей Содома и окрестных городов и сохраняет в живых Лота и его дочерей. Обещание Бога исполняется с рождением сына Авраама Исаака. Спустя несколько лет вера Авраама испытывается, когда Иегова велит ему принести Исаака в жертву. Авраам уже готов исполнить повеление, но ангел останавливает его. Нет никаких сомнений в том, что Авраам — это муж веры, и он получает заверение: через его семя благословятся все народы. Смерть любимой жены, Сарры, повергает Авраама в скорбь.
Ответы на библейские вопросы:
12:1—3 — Когда завет с Авраамом вступил в силу и как долго он должен был продолжаться? Завет Иеговы с Аврамом о том, что в Авраме «благословятся... все племена земные», судя по всему, вступил в силу, когда Аврам пересек Евфрат на пути в Ханаан. Это, должно быть, произошло 14 нисана 1943 года до н. э. — за 430 лет до того, как Израиль был освобожден из Египта (Исход 12:2, 6, 7, 40, 41). Завет с Авраамом — это «завет вечный». Он остается в действии до тех пор, пока не «благословятся... все племена земные» и не будут уничтожены все враги Бога (Бытие 17:7; 1 Коринфянам 15:23—26).
15:13 — Когда исполнилось пророчество о 400-летнем угнетении потомков Аврама? Это время угнетения началось в 1913 году до н. э., когда сын Авраама Исаак примерно в 5 лет был отнят от груди и его 19-летний единокровный брат, Измаил, насмехался над ним (Бытие 21:8—14; Галатам 4:29). Закончилось угнетение освобождением израильтян из египетского рабства в 1513 году до н. э.
16:2 — Было ли правильно со стороны Сары дать Авраму в качестве жены свою служанку Агарь? Сара поступила по обычаю того времени: бесплодная жена должна была предоставить мужу наложницу, чтобы та родила наследника. Полигамные браки впервые появились по линии Каина. В конце концов такие браки стали обычными, и некоторые служители Иеговы тоже имели больше одной жены (Бытие 4:17—19; 16:1—3; 29:21—28). Однако Иегова никогда не отменял изначально установленного моногамного брака (Бытие 2:21, 22). Ной и его сыновья, которым Бог повторил повеление плодиться и наполнять землю, имели по одной жене (Бытие 7:7; 9:1; 2 Петра 2:5). То, что браки должны быть моногамными, подтвердил и Иисус Христос (Матфея 19:4—8; 1 Тимофею 3:2, 12).
19:8 — Разве не предосудительно то, что Лот предложил содомлянам своих дочерей? По восточному обычаю, хозяин дома был обязан защищать своих гостей, и, если потребуется, даже ценой своей жизни. Лот был готов к этому. Он смело вышел к людям, собравшимся у его дома, закрыл за собой дверь и остался с ними один на один. Когда Лот предложил им своих дочерей, он, очевидно, уже догадался, что его гости были вестниками от Бога, и он, вероятно, заключил, что Бог может защитить его дочерей так же, как Он защитил его тетю, Сарру, в Египте (Бытие 12:17—20). Как известно, для Лота и его дочерей все действительно закончилось благополучно.
19:30—38 — Закрыл ли Иегова глаза на то, что Лот напился и стал отцом сыновей своих дочерей? Иегова не закрывает глаза ни на кровосмешение, ни на пьянство (Левит 18:6, 7, 29; 1 Коринфянам 6:9, 10). В действительности Лот был утомлен «беззаконными делами» жителей Содома (2 Петра 2:6—8). Уже то, что дочери Лота напоили его, подсказывает, что они знали: в трезвом виде Лот не станет вступать с ними в половые отношения. Но они пребывали в чужой земле, поэтому его дочери считали, что только так можно спасти род Лота от исчезновения. Сведения о случившемся были записаны в Библии, чтобы показать, какие отношения связывали моавитян (потомков Моава) и аммонитян (потомков Бен-Амми) с одной стороны и потомков Авраама, то есть израильтян, с другой.
Уроки для нас:
13:8, 9. Какой замечательный пример подал Авраам в том, как улаживать разногласия! Мы никогда не должны жертвовать мирными отношениями ради материальной выгоды, личных предпочтений или из-за гордости.
15:5, 6. Когда Авраам старел, а у него по-прежнему не было сына, он говорил об этом с Богом. Иегова в свою очередь заверил его в своем обещании. К чему это привело? Авраам «поверил Господу». Если мы открываем свое сердце Богу в молитве, внимаем его заверениям, записанным в Библии, и повинуемся ему, Иегова укрепит нашу веру.
15:16. Иегова ждал четыре поколения, прежде чем свершить суд над амореями, или хананеями. Почему? Потому что он терпеливый Бог. Он ждал, пока оставалась хоть какая-то надежда на исправление. Нам нужно проявлять терпение, подобно Иегове.
18:23—33. Иегова не уничтожает всех подряд. Он защищает праведных.
19:16. Лот медлил, и ангелам пришлось чуть ли не силой уводить его и его семью из Содома. Нам важно не терять чувства неотложности, ожидая конца этого нечестивого мира.
19:26. Как неразумно отвлекаться или с сожалением оглядываться на то, что мы оставили в этом мире!
У ИАКОВА РОЖДАЕТСЯ 12 СЫНОВЕЙ
(Бытие 24:1—36:43)
Авраам заботится о том, чтобы Исаак женился на Ревекке — женщине, которая верит в Иегову. Она становится матерью близнецов, Исава и Иакова. Исав пренебрегает своим первородством и продает его Иакову, который позже получает отцовское благословение. Иаков спасается бегством в Паддан-Арам, где он женится на Лии и Рахили и 20 лет заботится о стадах их отца, прежде чем уходит от него со своей семьей. От Лии, Рахили и двух их служанок у Иакова рождаются 12 сыновей и дочери. Иаков борется с ангелом и получает благословение, его имя изменяется на Израиль.
Ответы на библейские вопросы:
28:12, 13 — Каково значение сна Иакова, в котором он видел лестницу? Возможно, это была лестница из уходящих вверх каменных ступеней. Она символизировала связь между землей и небом. То, что по лестнице восходили и нисходили ангелы, показывало, что их служение играет важную роль в общении Бога с людьми, пользующимися его одобрением (Иоанна 1:51).
30:14, 15 — Почему ради нескольких мандрагор Рахиль отказалась от возможности забеременеть? В древности плоды мандрагоры использовались в медицине как наркотик, а также как спазмолитическое средство. Считалось, что, помимо этого, они возбуждают половое влечение, повышают рождаемость и способствуют зачатию (Песнь песней 7:14). Хотя в Библии не объясняется, почему Рахиль предпочла взять мандрагоры, она, вероятно, думала, что они помогут ей забеременеть и таким образом с нее будет снят позор. Однако Иегова «отверз утробу ее» лишь спустя несколько лет (Бытие 30:22—24).
Уроки для нас:
25:23. Иегова способен видеть генетически обусловленные наклонности людей еще до их рождения, и он пользуется этим знанием, заранее выбирая тех, через кого он намеревается осуществить свои замыслы. Но он не предопределяет жизнь каждого отдельного человека (Осия 12:3; Римлянам 9:10—12).
25:32, 33; 32:24—29. То, что Иаков желал получить первородство, и то, что он целую ночь боролся с ангелом за благословение, показывает: он действительно ценил святое. Некоторые святыни Иегова доверил и нам, среди них — наши отношения с ним и его организацией, выкуп, Библия и наша надежда на Царство. Давайте показывать, что мы ценим святое так же, как Иаков.
34:1, 30. Несчастья, сделавшие Иакова «ненавистным для жителей сей земли», начались с того, что Дина подружилась с теми, кто не любил Иегову. Мы должны мудро выбирать друзей.
ИЕГОВА БЛАГОСЛОВЛЯЕТ ИОСИФА В ЕГИПТЕ
(Бытие 37:1—50:26)
Из зависти сыновья Иакова продают своего брата Иосифа в рабство. В Египте Иосиф попадает в тюрьму, так как верно и смело держится Божьих нравственных норм. Спустя какое-то время его выводят из тюрьмы, чтобы он объяснил сны фараона, в которых предсказывалось, что после семи лет изобилия наступят семь лет голода. После этого Иосифа назначают распорядителем продовольствия в Египте. Его братья приходят в Египет в поисках еды во время голода. Семья воссоединяется и селится в плодородной земле Гесем. На смертном одре Иаков благословляет своих сыновей и изрекает пророчество, которое дает твердую надежду на великие благословения в отдаленном будущем. Тело Иакова перенесено в Ханаан, где его хоронят. Когда Иосиф умирает в 110 лет, его тело бальзамируют и позже переносят в Обетованную землю (Исход 13:19).
Ответы на библейские вопросы:
43:32 — Почему для египтян было мерзостью есть с евреями? Причиной этого, скорее всего, была религиозная предвзятость или национальная гордость. Египтяне презирали также пастухов (Бытие 46:34). Почему? Просто пастухи овец, вероятно, принадлежали к низшим кастам. Или, возможно, из-за того, что земли, пригодной для возделывания, было мало, египтяне презирали тех, кто искал пастбища для скота.
44:5 — На самом ли деле Иосиф гадал на чаше? Серебряная чаша и то, что о ней было сказано, являлись лишь частью хитроумного плана. Иосиф верно служил Иегове. На самом деле он не гадал на чаше, так же как Вениамин в действительности не крал ее.
49:10 — Что означают «скипетр» и «законодатель [«трость начальствующего», НМ]»? Скипетр — это жезл правителя, символ монаршей власти. Длинная трость начальствующего символизирует его право повелевать. То, что Иаков упоминает эти предметы, показывает: значительная власть и право повелевать будут принадлежать племени Иуды до прихода «Примирителя [«Шило», НМ]». Этот потомок Иуды — Иисус Христос, тот, кому Иегова доверил небесную власть. Христос обладает царской властью и правом повелевать (Псалом 2:8, 9; Исаия 55:4; Даниил 7:13, 14).
Уроки для нас:
38:26. Иуда обошелся неправильно со своей невесткой, Фамарью, оставшейся вдовой. Однако, когда обнаружилось, что Фамарь была беременна от него, Иуда смиренно признался в своем проступке. Мы тоже должны с готовностью признавать свои ошибки.
39:9. Ответ Иосифа жене Потифара показывает, что его взгляды на вопросы морали были такими же, как у Бога, и что он руководствовался Божьими принципами. Не должны ли мы тоже стремиться к этому, по мере того как возрастает наше точное знание истины?
41:14—16, 39, 40. Иегова может изменить положение тех, кто боится его. Когда случается несчастье, будет мудро полагаться на Иегову и хранить ему верность.
У них была крепкая вера
Авраам, Исаак, Иаков и Иосиф поистине были богобоязненными мужами веры. Рассказ об их жизни из книги Бытие действительно укрепляет веру и содержит много ценных уроков.
Ты сможешь немало почерпнуть из этой книги, готовясь к еженедельному чтению Библии по программе Школы теократического служения. Эта статья поможет сделать чтение более увлекательным.
[Сноска]
Смотрите статью «Слово Иеговы живо. Примечательные мысли из книги Бытие — часть I» в «Сторожевой башне» от 1 января 2004 года.
[Иллюстрация на странице 26]
Авраам был мужем веры.
[Иллюстрация на странице 26]
Иегова благословляет Иосифа.
[Иллюстрация на странице 26]
Праведный Лот и его дочери были спасены во время уничтожения.
[Иллюстрация на странице 29]
Иаков ценил святое. А ты?
Исход
Слово Иеговы живо
Примечательные мысли из книги Исход
ЭТО история освобождения из рабства людей, которых «с жестокостью принуждали... к работам» (Исход 1:13). Это также волнующий рассказ о появлении новой нации. В нем захватывающим образом повествуется об удивительных чудесах, непревзойденных законах и сооружении скинии. Вот что, в сущности, представляет собой библейская книга Исход.
Книга Исход, написанная древнееврейским пророком Моисеем, охватывает 145 лет истории израильтян — от смерти Иосифа в 1657 году до н. э. до возведения скинии в 1512 году до н. э. Однако эта книга представляет не только исторический интерес. Она является частью Божьего слова, или вести, к человечеству. А «слово Бога живо и действенно» (Евреям 4:12). Поэтому книга Исход имеет для нас важное значение.
</string>
</resources>
